\chapter{Zusammenfassung und Ausblick}
\label{sec:Zusammenfassung}
\pagestyle{scrheadings}
Zusammenfassend kann man sagen, dass die Basisstation den gewünschten Zweck gut erfüllt. So können alle Transceiver ordnungsgemäß angesteuert werden und die Erkennung der Interrupts durch den Mikrocontroller funktioniert. Dabei besteht trotzdem noch die Möglichkeit zu weiteren Anpassungen an den aktuellen Nutzen.  Trotz der zum jetzigen Zeitpunkt nicht umgesetzten Netzwerkverbindung der Basisstation konnte eine funktionierende und einfache Ausgabe der Werte umgesetzt werden, welche trotzdem eine frei anpassbare und übersichtliche Ausgabe erlaubt. Problematisch war hierbei die Verwendung eines abgekündigten und nicht mehr hergestellten \acp{IC}. Mittlerweile existieren jedoch Nachfolgemodelle des Ethernet-Controllers, sodass eine Migration möglich sein sollte, entsprechende Datenblätter mit Hinweisen stellt der Hersteller bereit. 





Ausblickend ließen sich an der Basisstation noch weitere Optimierungen durchführen.
So wäre noch das Eruieren des Grundes für den schlechten Empfang an Transceiver $3$ notwendig. Dafür könnte durch das Anschließen eines Signalgenerators an die Antennenbuchse der entsprechenden Transceiverbaugruppe ein möglicher Fehler im Anpassnetzwerk aufgezeigt werden. Sollte auch dies nicht zu einer Verbesserung führen, wäre ein Austausch des \acp{IC} notwendig.

Für das bessere Erkennen von doppelten Übertragungen wäre das Einfügen eines Zeitstempels in die Ausgabe hilfreich. Dadurch könnten Übertragungen die kurz hintereinander eintreffen, markiert und entsprechend zu einer korrekten Übertragung zusammengefügt werden. Zu diesem Zweck würde es sich anbieten, die Real-Time Clock des XMC4500 zu verwenden. Dazu würde das auf der Platine vorsorglich verbaute Uhrenquarz verwendet werden. Zwar wäre auch durch das Abwarten weiterer verzögerter Übertragungen von anderen Transceivern das Problem der auf mehrere Ausgaben verteilten Übertragungen vermeidbar. Dies würde jedoch zu einer Totzeit führen, in der keine andere Übertragung möglich wäre, was vermieden werden soll.

Auch wäre für eine Veränderung an der Platine die Auswahl eines anderen Eingangspins am XMC für das vom PP2-Pin des Transceiver 6 kommenden Interruptsignals sinnvoll. So wären die TDA3 und TDA6 nicht an denselben Interruptkanal des Mikrocontrollers angeschlossen. Die dazu notwendigen Änderungen an der Software würden sich auf die Änderungen der entsprechenden Makros in der Headerdatei beschränken.
Alternativ ließe sich möglicherweise das Problem der konkurrierenden Interrupts über Anpassungen in der Software lösen. So wäre es möglich, das Interruptsignal einzelner TDA5340 nicht über den PP2-Pin auszugeben, sondern auch über die ebenfalls mit dem XMC verbundenen PP0- und PP1-Pins. Somit wäre ein Verteilen auf einzelne Kanäle der \acp{ERU} wahrscheinlich auch ohne eine Anpassung der Platine möglich.

%kanäle weiter 

